**ISWIM** 是 [Peter J. Landin](../Page/Peter_J._Landin.md "wikilink")
设计并描述于他在1966年于[ACM通讯中出版的文章](../Page/ACM通讯.md "wikilink")《The
Next 700 Programming
Languages》中的抽象计算机[编程语言](../Page/编程语言.md "wikilink")（或编程语言家族）。名称是如下首字母缩写“**I**f
you **S**ee **W**hat **I** **M**ean”。

尽管没有实现，它被证明为在编程语言特别是[函数式编程语言开发中非常有影响力的语言](../Page/函数式编程.md "wikilink")，比如
[SASL](../Page/SASL.md "wikilink")，[Miranda](../Page/Miranda.md "wikilink")，[ML](../Page/ML语言.md "wikilink")，[Haskell](../Page/Haskell.md "wikilink")
和它们的后继者。

ISWIM 是带有由加了语法糖的 [lambda
演算组成的函数式核心的指令式语言](../Page/lambda_演算.md "wikilink")，它增加了（i）可变变量和赋值，（ii）强力控制机制
— Landin 的 [J
算子](../Page/J算子.md "wikilink")，它能够捕获当前的续体（[Scheme](../Page/Scheme.md "wikilink")
的 [call/cc](../Page/call/cc.md "wikilink") 算子是简化版本的 Landin 的 J 算子）。因为基于
lambda 演算，ISWIM
有[高阶函数和](../Page/高阶函数.md "wikilink")[词法辖域变量](../Page/词法辖域.md "wikilink")。

ISWIM 的操作语义是使用 Landin 的
[SECD抽象机定义的](../Page/SECD抽象机.md "wikilink")，并且使用了传值调用因而是[及早求值的](../Page/及早求值.md "wikilink")。ISWIM
的目标之一就是看起来更像数学表示，所以 Landin 放弃了 [ALGOL](../Page/ALGOL.md "wikilink")
的语句间分号和 begin ... end
块结构并把它们替代为[越位规则和基于缩进的辖域](../Page/越位规则.md "wikilink")。

ISWIM 的一个概念上的特色是使用了 where 子句。ISWIM 程序是由 where
子句（包括变量间等式的辅助定义），条件表达式和函数定义量化的一个单一表达式。与
[CPL](../Page/CPL语言.md "wikilink") 一起，ISWIM 是最早使用 where 子句的语言之一。

显著的语义特征是有能力定义新数据类型为（可能递归的）乘积之和 -
这是使用了稍微冗余的自然语言风格描述来完成的，但是除了表示法之外完全等同于现代函数式语言中[代数数据类型](../Page/代数数据类型.md "wikilink")。ISWIM
变量没有明确的类型声明，Landin 好像（尽管在 1966 论文中没有明确的说）希望这个语言是动态类型的，像 LISP 而不像
[ALGOL](../Page/ALGOL.md "wikilink")；但是也有可能他想要开发某种形式的[类型推论](../Page/类型推论.md "wikilink")。

没有尝试过 ISWIM 的直接实现，但 Art Evan 的 PAL 和 John Reynold 的 Gedanken 捕获了 Landin
的多数概念，包括强力控制转移操作。这两者都是动态类型的。Milner 的 [ML](../Page/ML语言.md "wikilink")
可以被认为等价于没有 J 算子和有类型推论的 ISWIM。

从 ISWIM 衍生出的另一个行列是去掉指令式特征（赋值和 J
算子）而留下纯函数式语言。接着就有可能切换到[惰性求值](../Page/惰性求值.md "wikilink")。这条路导致了
[SASL](../Page/SASL.md "wikilink")，[Miranda](../Page/Miranda.md "wikilink")
和 [Haskell](../Page/Haskell.md "wikilink")。

## 引用

  - P. J. Landin [*The Next 700 Programming
    Languages*](http://www.cs.cmu.edu/~crary/819-f09/Landin66.pdf). CACM
    9(3):157–65, March 1966.
  - Art Evans. PAL — a language designed for teaching programming
    linguistics. Proceedings ACM National Conference 1968.
  - J. C. Reynolds. GEDANKEN: a simple typeless language which permits
    functional data structures and co-routines. Argonne National
    Laboratory September 1969.
  - Mirjana Ivanović, Zoran Budimac. A definition of an ISWIM-like
    language via Scheme. ACM SIGPLAN Notices, Volume 28, No. 4 April
    1993.

## 参见

  - [ALGOL 60](../Page/ALGOL.md "wikilink")
  - [SASL](../Page/SASL.md "wikilink")
  - [ML](../Page/ML语言.md "wikilink")

[Category:程序设计语言](../Category/程序设计语言.md "wikilink")